**西安补衣女**，是对经常出现在[西安市](../Page/西安市.md "wikilink")[钟楼](../Page/钟楼.md "wikilink")、东大街等繁华地段，靠给人补衣服为生的女工的统称。补衣女从事的是一种[技术](../Page/技术.md "wikilink")[劳动](../Page/劳动.md "wikilink")。这个群体最早现身[西安街头是在](../Page/西安.md "wikilink")1981年左右，目前约有60多个人。她们通常以群体出现在各大商场门口，每天上午7时开始直到天黑，站在大街上各自吆喝、招揽生意。这个特殊群体中，以来自[四川](../Page/四川.md "wikilink")[南充地区的农家女占大多数](../Page/南充.md "wikilink")。

## 缘何相中西安

补衣女虽然在[西安街头已经出现多年](../Page/西安.md "wikilink")，但随着[二十一世纪初](../Page/二十一世纪.md "wikilink")，[中国社会对](../Page/中国.md "wikilink")[农民工的逐渐重视](../Page/农民工.md "wikilink")，当地媒体直到2006年才开始关注这一群体的存在。由于，她们大多来自[四川](../Page/四川.md "wikilink")，操着一口浓重的异乡口音吆喝生意。有学者表示，外乡补衣女能在西安站住脚，是西安人放弃这个营生手段的结果；或者说，西安人根本就没有想到做这样的事情。\[1\]

开发次生意的补衣女表示，当初到西安是和一个老乡补鞋，可生意并不是很好。一次，有人拿着被挂破了的裤子来补鞋摊，问能否补裤子。裤子补好后，那人非常感激。于是，这位大姐便产生了专门补衣的念头。后来，她又从四川老家来了几个亲戚，一起补衣营生。一年复一年，队伍就逐渐壮大起来。

## 经营现状

补衣女们也有自己的行规。比如，如何划分经营地盘，如何相互提成等等潜在的商业规则。补衣服的工具基本上是统一的：一个改装的绷子、一把剪刀、几根细小的缝衣针、一些彩线。补好后的衣物，尽力接近衣料的本真状态，让人看不出来有补丁的存在。女工们原本大都不是从事这个行当，是来到西安后才接受的“培训”，然后实干了多年才有这种手艺。所谓“培训”，就是跟着织补前辈们学习，每人要拜一名“老师”；通常，都是一个师傅带一个徒弟的，每个人的做法都有区别。

补衣的收费标准也逐年提高；从二十世纪80年代，最初的一个补丁[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")0.5元至1元；到九十年代一寸大小补丁收费5元到10元；2006年的价格则是一寸大小补丁收费15至20元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。女工们认为，她们从事这一行业，是因为它成本少、承担的风险也相对较低，自己干这个不图发大财，只要能平平安安的过日子就行。\[2\]

## 发展前景

现在，**补衣女**的数量在逐年减少。现在年轻的一代人已经看不上补衣服这个苦差使，露天下干活，日晒雨淋的；补得不好了，还容易和顾客发生纠纷。而当初的**补衣女**年龄也逐渐偏大，有的则干脆“退休”了。

## 参见

  - [农民工](../Page/农民工.md "wikilink")
  - [流动人口](../Page/流动人口.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small" style="-moz-column-count:1; column-count:1;">

<references />

[Category:西安社会](../Category/西安社会.md "wikilink")

1.  《华商报》：[走近西安街头补衣女
    揭秘补衣女的潜规则](http://news.huash.com/gb/news/2007-03/16/content_6160528.htm)

2.  [钟楼“补衣女”生存调查
    住平房吃泡面供娃上学](http://news.hsw.cn/system/2011/07/08/051029043_02.shtml)